\section{مـفـاهـيـم عـامّـة}%
\label{sec:sesequences:general-concepts}

\begin{definition}[الـمـتـتـالـيـة]%
    \label{def:sequences:sequence}
    \ \\%
    نـسـمّـي مـتـتـالـيـة عـدديّة كلّ تـطبـيـق
    \(u:\naturals \to \reals, n \mapsto u(n)\).
    نـرمـز إلى \(u(n)\)، صـورة الـعـدد الـطـبـيـعـيّ \(n\)
    بالتـطـبـيـق \(u\)، بـالـرمـز \(u_n\)
    ونـسـمّـيه الـحـدّ الـعـامّ لـهـذه الـمـتـتـالـيـة.
    نـكـتـب عـندئذ \((u_n)_{n \in \naturals}\)
    دلالة عـلـى الـمـتـتـالـيـة \(u\).
\end{definition}

\begin{example}[أمـثـلـة عن مـتـتـالـيـات]\ \\%
    \begin{enumerate}%
        \item \(u:\naturals \to \reals, n \mapsto u_n = n^2\)،
              مـتـتـالـيـة الـمـربّـعـات الـتـامّـة.
        \item \(v:\naturals \setminus \{0\} \to \reals, n \mapsto v_n = \frac{1}{n}\)،
              مـتـتـالـيـة الـمـقـالـيـب.
        \item \(w:\naturals \to \reals, n \mapsto w_n = (-1)^n\)،
              مـتـتـالـيـة مـتـنـاوبـة.
        \item \(x:\naturals \to \reals, n \mapsto x_n = 2n\)،
              مـتـتـالـيـة الـأعـداد الـطـبـيـعـيّـة الـزّوجـيّـة.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}[الـعـمـلـيّـات عـلـى الـمـتـتـالـيـات]"
    \label{def:sequences:operations}
    \ \\%
    لـتـكـن \((u_n)_{n \in \naturals}\) و \((v_n)_{n \in \naturals}\) مـتـتـالـيـتـيـن عـدديّـتيـن
    ولـتـكـن \(\lambda \in \reals\)،
    عـنـدئـذ نـعـرّف الـمـتـتـالـيـات:
    \begin{enumerate}
        \item \((u_n + v_n)_{n \in \naturals}: \naturals \to \reals, n \mapsto u_n + v_n\).
        \item \((u_n v_n)_{n \in \naturals}: \naturals \to \reals, n \mapsto u_n v_n\).
        \item \((\lambda u_n)_{n \in \naturals}: \naturals \to \reals, n \mapsto \lambda u_n\).
        \item إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_n \neq 0\)، عـرّفـنـا
              \(\left(\frac{1}{u_{n}}\right)_{n\in\naturals}: \naturals \to \reals, n \mapsto \frac{1}{u_n}\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}\ \\%
    \begin{enumerate}
        \item نـرمـز للـمـتـتـالـيـة \(\left((-1)u_n\right)\) بـ \((-u_n)\).
        \item نـرمـز للـمـتـتـالـيـة \((u_n + (-v_n))\) بـ \((u_n - v_n)\),
        \item نـرمـز للـمـتـتـالـيـة \(\left(u_n\left(\frac{1}{v_n}\right)\right)\) (إن وجدت)
              بـ \(\left(\frac{u_n}{v_n}\right)\).
    \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{definition}[رتـابـة الـمـتـتـالـيـات واتّـجـاه تـغـيّـرها]%
    \label{def:sequences:monotony-and-variations}
    لـتـكن \((u_n)_{n \in \naturals}\) مـتـتـالـيـة عـدديّـة. نـقـول إنّهـا:
    \begin{enumerate}
        \item \emph{مـتـزايـدة} إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} \ge u_n\).
        \item \emph{مـتـزايـدة تـمـامًا} إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} > u_n\).
        \item \emph{مـتـنـاقـصـة} إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} \le u_n\).
        \item \emph{مـتـنـاقـصـة تـمـامًا} إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} < u_n\).
        \item \emph{ثـابـتـة} إذا كـان \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} = u_n\).
        \item \emph{رتـيـبـة} إذا كـانت مـتـزايـدة أو مـتـنـاقـصـة.
        \item \emph{رتـيـبـة تـمـامًا} إذا كـانت مـتـزايـدة أو مـتـنـاقـصـة تـمـامًا.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}[اتّـجـاه تـغـيـر مـتـتـالـيـة]%
    \label{thm:sequences:variations}\ \\%
    كـلّ مـتـتـالـيـة عـدديّـة \((u_n)_{n \in \naturals}\) تـحـقّق الـتـّكـافـؤات الـتّـالـيـة:
    \begin{enumerate}
        \item \((u_n)\) مـتـزايـدة  \(\iff\) \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} - u_n \ge 0 \).
        \item \((u_n)\) مـتـزايـدة تـمـامًا \(\iff\) \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} - u_n > 0 \).
        \item \((u_n)\) مـتـنـاقـصـة \(\iff\) \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} - u_n \le 0 \).
        \item \((u_n)\) مـتـنـاقـصـة تـمـامًا \(\iff\) \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} - u_n < 0 \).
        \item \((u_n)\) ثـابـتـة \(\iff\) \(\forall n \in \naturals, u_{n+1} - u_n = 0 \).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}%
    تـطـبـيـق مـبـاشـر للـتّـعـريف.
\end{proof}